<resources>
    <string name="app_name">Cateter</string>
    <string name="higiene_das_maos">
        <b>Higiene das Mãos</b>
        \n\nVocê sabia que higienizar as mãos é a medida individual mais simples e menos dispendiosa
        para prevenir a propagação das infecções relacionadas à assistência à saúde?
        \n\n<b>Então nunca deixe de fazê-la!!!!</b>

        \n\nNo caso do manuseio do CVC realize a higienização de suas mãos antes e depois de
        qualquer tipo de manipulação do dispositivo (inserção, remoção, manipulação ou troca do
        curativo).
        \n\nA higienização das mãos pode ser realizada utilizando dois produtos:
    </string>
    <string name="agua_sabonete">A lavagem das mãos deve ser realizada quando houver sujidade
        visível das mãos ou quando contaminadas com sangue e outros fluídos corporais.
    \n\nPasso a passo da lavagem das mãos:</string>
    <string name="alcool">Pode-se usar preparação alcoólica para higienização das mãos quando as
        mesmas não estiverem visivelmente sujas.
        \n\nPasso-a-passo da higienização das mãos com preparação alcoólica:</string>
    <string name="cateteres">Cateteres venosos centrais (CVC) são dispositivos utilizados para infusão de fluídos cuja sua ponta localiza-se numa veia de grosso calibre.  Normalmente esta veia é a veia cava ou a junção cavoatrial (junção entre veia cava e átrio direito), situada em região torácica, como apresentado na imagem abaixo:</string>
    <string name="cateteres2">Mas atenção:
        \n\nOutros locais também podem comportar a ponta do cateter, por exemplo o átrio direito, o que é muito comum entre os pacientes portadores do Cateter de Shilley  - utilizado para realização de hemodiálise e que necessita de alto fluxo sanguíneo.
</string>
    <string name="cateteres3">Os materiais utilizados na fabricação dos cateteres influenciam diretamente na ocorrência das complicações.  Os materiais mais comuns de fabricação de cateteres são o poliuretano e silicone. Outros materiais são também utilizados, mas com menos frequência, como a poliamida, o poliéster e o politetrafluoretileno.</string>
    <string name="poliuretano">Os cateteres flexíveis, como os de poliuretano são associados a
        menores complicações infecciosas e contribuem significativamente para a redução de flebites.
        \n\n<b>Por que?</b>
        \nA superfície lisa do poliuretano minimiza a adesão bacteriana, a formação de biofilme e,
        consequentemente, as infecções de corrente sanguínea relacionadas ao uso do cateter.
        Além disso, permite a mobilidade do paciente quando inserido em articulações,
        reduzindo assim o risco de flebite mecânica.
    \n\n<b>Importante Saber:</b>
        \nCateteres de Poliuretano não devem permanecer no interior de incubadoras e berços aquecidos
        durante o processo de escolha da veia e antissepsia da pele, pois a exposição à temperatura
        desses ambientes poderá deixá-los mais flexíveis e dificultar sua inserção.
    </string>

    <string name="silicone">
        O silicone é comumente utilizado em cateteres de longa duração como PICC, cateteres tuneilizados e totalmente implantáveis, mas também em cateteres venosos centrais temporários.
        \nÉ considerado um material mais resistente a dobras, mais flexível e com maior estabilidade a longo prazo quando comparado aos cateteres de poliuretano.
        \nEste material tem estabilidade térmica, química e enzimática, porém apresenta resistência à pressão limitada, necessitando de cuidados especiais quando usado em cateteres centrais de inserção periférica.
        \n\n<b>Atenção:</b> estes cateteres são frágeis e por isso devem ser manipulados com cuidado. Pinças, clamps e instrumentos cortantes podem danificá-lo.
        \n\n<b>Atenção:</b>estes cateteres não podem ser conectados a bombas de alta pressão, como as utilizadas para a administração de contraste.
    </string>

    <string name="cateteres4"><b>Curta Permanência</b>
        \n\nSão aqueles inseridos para tratamentos de 21 dias ou menos. São inserido percutaneamente em veias centrais (jugulares internas, femorais ou subclávias) e podem variar quanto a quantidade de lúmens, desde um até três lúmens.
        É o tipo de CVC mais utilizado.
    </string>
    <string name="cateteres5">Indicações:
    \n\n-Pacientes sem condições de acesso periférico e que necessitem de 21 ou menos dias de terapia
    endovenosa.
    \n-Necessidade de monitoração hemodinâmica (medida PVC).
    \n-Administração rápida de drogas, volume e derivados em pacientes instáveis hemodinamicamente ou
    \n-que possam evoluir para instabilidade.
    \n-Acesso imediato para hemodiálise.
    \n-Administração de soluções que não podem ser administradas por via periférica.
    \n-Administração concomitante de drogas incompatíveis (por meio de cateter com múltiplos lúmens).
        \n\n\n<b>PICC</b>
        \nÉ um cateter venoso central inserido em uma veia periférica, por exemplo, veia basílica, veia safena, entre outras.
        \n\nEste tipo de cateter pode ser inserido por enfermeiros, desde que os mesmos tenham devida qualificação para tal prática.
        \n\nTambém podem variar conforme seu número de vias, podem ser mono, duplo ou triplo lúmen.

    </string>

    <string name="cateteres6">Os sítios de inserção podem variar conforme idade do paciente, por exemplo:
        \n\nEm pacientes adultos: dar preferência pela veia basílica, cefálica e braquial.
        \n\nEm pacientes pediátricos e neonatais: podem ser consideradas as veias axilares, veia temporal e auricular posterior (cabeça) e veia safena e poplítea (membros inferiores).

        <b>Cateter semi-implantáveis ou tunelizados</b>
        \nEles podem ser de lúmen único, duplo ou triplo.
        \nSão implantados cirurgicamente, com um túnel subcutâneo e um “cuff de dracon” próximo ao sítio de exteriorização, que inibe a migração
        de micro-organismos e estimula a aderência ao tecido subjacente, selando o túnel.
        \n\nSua indicação principal são os pacientes onco-hematológicos,  portadores de insuficiência renal (diálise programada por mais de 21 dias) e em pacientes em nutrição parenteral prolongada.
        \n\nEstes cateteres podem permanecer por meses ou até mesmo anos.
        \n\nPARTICULARIDADE: após a cicatrização do óstio (em média de 2-4 semanas) pode-se manter o sítio de inserção descoberto.
        \n\nSão exemplos de cateteres tunelizados: cateter de Hickman e Broviac.


    </string>
    <string name="cateteres7">
        <b>Cateter Totalmente Implantável</b>
        \n\nTambém conhecido como Port.
        \nÉ implantado cirurgicamente e acessado por punção através da pele íntegra; possui um reservatório subcutâneo com septo auto-selante em um túnel abaixo da pele.
        \n\nSão recomendados para pacientes onco-hematológicos ou em nutrição parenteral, além de outras indicações que necessitem de acesso seguro por períodos prolongados.
        \n\nTambém podem permanecer por meses e anos.
        \n\nLocais de inserção: os reservatórios são implantados em uma loja subcutânea, geralmente na região peitoral entre o esterno e o mamilo. A escolha faz-se entre veia jugular ou subclávia.
        \n\nA punção do reservatório deve ser realizada com agulha angulada própria para uso na membrana do reservatório (agulha tipo Huber).
        \n\nNão utilize outras agulhas para punção!

    </string>
    <string name="cateteres8">
        A punção do cateter totalmente implantado é de responsabilidade do profissional enfermeiro.
        \n\nDurante a mesma, recomenda-se utilizar máscara cirúrgica (profissional e paciente), luvas estéreis e obedecer a técnica asséptica.
        \n\nPara antissepsia da pele, utilizar Gliconato de Clorexidina Alcoólica 0,5% , realizar desinfecção da pele a ser puncionada por no mínimo 30 segundos, realizando movimentos de vai e vem. Após, deixar a mesma secar espontaneamente para então proceder a punção do reservatório - a ser realizada com ângulo de 90°.
        \n\nA agulha deve ser trocada a cada 7 dias, e deve ser protegida por cobertura estéril.

    </string>
    <string name="estabiliza">
        Estabilizar o cateter significa preservar a integridade do acesso, prevenir o deslocamento do dispositivo e sua perda.
        \nA estabilização não deve interferir na avaliação e monitoramento do sítio de inserção ou dificultar/impedir a infusão da terapia.
        \nEla deve ser realizada utilizando técnica asséptica.
        \nÉ importante ressaltar que fitas adesivas não estéreis (esparadrapo comum e fitas microporosas não estéreis) não devem ser utilizadas para estabilização ou cobertura de cateteres.
        \n\n<b>Por que?</b>
        \nRolos de fitas adesivas não estéreis podem ser facilmente contaminadas com microrganismos patogênicos.
        \n\n<b>E o uso de sutura?</b>
        \nSuturas estão associadas a acidentes percutâneos, favorecem a formação de biofilme e aumentam o risco de IPCS.
        \n\n<b>Então o que usar?</b>
        \nAtualmente é preferível a utilização dos dispositivos de fixação sem sutura, que são dispositivos de tecido, isentos de látex, que fornecem a fixação do cateter, proporcionando conforto e segurança ao paciente.
        \n\n<b>Como eles funcionam?</b>
        \nOs fixadores de cateteres sem sutura são dispositivos estéreis que permitem a fixação do cateter através da adesão dos mesmos à pele do paciente, isto evita o movimentos de pistão e consequentes deslocamentos acidentais do cateter. Além disso, a área de fixação pode ser mudada conforme houver necessidade, é fácil de realizar sua troca e não acarreta em desconfortos.
        \n\nOs dispositivos de fixação sem sutura evitam a ruptura em torno do local de entrada do cateter e podem diminuir o grau de colonização bacteriana. O uso de um dispositivo de fixação sem sutura também minimiza o risco de lesões provocadas por perfurocortantes ao profissional de saúde.
        \nPara utilização dos mesmos, você deve primeiramente, proceder a antissepsia da pele (ver realização do curativo), quando a Clorexidina Alcoólica 0,5% estiver totalmente seca, proceder o encaixe das abas de sutura junto ao dispositivo de fixação.
        \nApós deve-se fechar o dispositivo, de maneira que a aba de fixação fique presa. Agora você já pode realizar a fixação do dispositivo junto a pele do paciente, retirando as fitas que ficam na parte inferior do dispositivo, liberando sua cola adesiva.

    </string>
    <string name="cobertura">
        O termo cobertura, refere-se ao curativo a ser realizado sobre o CVC.
        \n\nOs propósitos de usar coberturas são:
        \nProteger o sítio de inserção do cateter e
        \nMinimizar a possibilidade de infecção.

        \n\nOs tipos de cobertura são:
        \n\n<b>Semioclusiva</b> – gaze e fita adesiva estéril
        \nRefere-se a utilização de gaze e fita adesiva estéril.
        \nOrienta-se o uso deste tipo de cobertura apenas em casos de sangramentos em sítio de inserção ou diaforese excessiva.
        \nNestes casos, recomenda-se a troca da cobertura a cada 48 horas.

        \n\n<b>Membrana transparente semipermeável</b>
        \nNos casos em que se faz uso da cobertura transparente semipermeável recomenda-se a troca da mesma de 7/7 dias.

    </string>
    <string name="cobertura2">A cobertura deve ser trocada imediatamente se houver suspeita de contaminação e sempre quando úmida, solta, suja ou com a integridade comprometida.
        \n\nImportante: manter técnica asséptica durante a troca.
        \n\nNão se faz necessária a troca do curativo 24 horas após a inserção do cateter.
        \nPara cateteres inseridos segue a mesma orientação de troca de cobertura - conforme material utilizado (gaze e fita estéril ou membrana transparente semipermeável).
    </string>

    <string name="troca" formatted="false"><b>Para realizar a troca do curativo você precisará:</b>
        \n\n- 1 almotolia de Clorexidina 0,5% fechada;
        \n- Mesinha auxiliar;
        \n- Produto utilizado para limpeza de superfícies (multibac, álcool ou outra padronizado no seu local de atuação));
        \n- Máscaras;
        \n- 2 pares de luvas;
        \n- Kit curativo ou 1 par de luva estéril;
        \n- 2 pacotes de gaze;
        \n- Curativo;
        \n- Dispositivo de fixação (caso não esteja fixado com sutura);
        \n- Swab de álcool 70%;
        \n- Sachê de removedor de adesivo (caso disponível);
        \n- Protetor cutâneo (caso disponível);
        \n- Álcool gel;
        \n- Saquinho para lixo.
        \n\n<b>Procedimento:</b>
     \n\n1º Apresente-se ao paciente e informe o procedimento que irá realizar.
        \n\n2º Separe seu material.
        \n\n3º Higienize a mesa auxiliar que usará para disposição dos materiais.
        \n\n4º Higienize suas mãos.
        \n\n5º Coloque a máscara em você e no paciente.
        \n\n6º Abra o kit de curativo com cuidado para não contaminar seu interior, abra os seguintes materiais dentro do mesmo: gaze, curativo e o fixador do dispositivo.
        \n\n7° Posicione o paciente de maneira que consiga acessar a região de inserção do curativo e que também mantenha o conforto do mesmo.
        \n\n8° Realize a antissepsia da almotolia de Clorexidina Alcoólica 0,5% utilizando o swab alcoólico.
        \n\n9º Deixe próximo a você o saquinho para desprezar os materiais contaminados.
        \n\n10° Higienize suas mãos novamente.
        \n\n11° Calce as luvas de procedimento.
        \n\n12° Utilizando o swab contendo o removedor de adesivo proceda a remoção do mesmo - primeiramente iniciando pelas laterais, sentido ao centro.
        \n\n13° Removido o curativo, realize a retirada do fixador do dispositivo (caso haja).
        \n\n14° Retire as luvas e higienize novamente suas mãos.
        \n\n15° Utilizando as pinças do kit do curativo realize a limpeza do sítio de inserção e da área ao redor do mesmo - faça movimentos de vai e vem, limpando cada área por no mínimo 30 segundos.
        \n\n16° Deixe secar totalmente a Clorexidina Alcoólica 0,5%..
        \n\n17° Aplique o protetor cutâneo sob a área que será coberta com o curativo e espere o mesmo secar. Importante: não aplique o protetor cutâneo sob a área de inserção do cateter. .
        \n\n18° Instale o dispositivo de fixação de cateter.
        \n\n19° Proceda a aplicação da cobertura;
        \n\n20° Retire as luvas e higienize as mãos.
        \n\n21° Realize a identificação do curativo - coloque a data de realização do curativo e o seu nome.
        </string>

    <string name="cobertura3"> Caso você não tenha disponível o kit de curativo com as pinças
        necessárias para a realização do curativo, é possível realizá-lo com o uso de luvas estéreis.
        Desta maneira, você estará mantendo a técnica asséptica.
        <b>\n\nOrientações durante o banho</b>
        \n\nDurante o banho é importante proteger o sítio de inserção e as conexões com plástico ou outro material impermeável.
        \n\nNão esqueça que mesmo o curativo realizado com membrana transparente semipermeável deve ser devidamente protegido.


</string>
    <string name="scrub">Uma das medidas mais eficientes de manutenção de cateteres venosos centrais
        é a desinfecção dos hubs (canhões), dânulas e conectores antes da administração de produtos
        endovenosos.
        \n\n<b>Como realizar o scrub de hub?</b>
        \n\nHigienize suas mãos.
        \nCalce luvas de procedimento.
        \nEsfregue adequadamente o hub com solução alcoólica 70% por 5-15 segundos, realizando momentos de torção, gerando a fricção.
        \nCertifique-se de esfregar também a parte superior do hub, não apenas suas laterais.
        \nDeixe o hub secar antes de acessá-lo.
        \nImportante: impeça que ele toque qualquer coisa durante a secagem.

        \n\nPara assistir a técnica de scrub the hub, acesse
        \nhttps://www.youtube.com/watch?v=Zcjr-SLGCeU

    </string>
    <string name="aprendendo">Aprendendo sobre o tema</string>
    <string name="flush" formatted="false">
        Flushing é a lavagem do cateter com solução salina (SF 0,9%).
        \n\nEsta “lavagem” tem como objetivo:
        \n- Manter a permeabilidade do cateter
        \n- Evitar o contato entre as soluções administradas
        \n- Redução da infecção de corrente sanguínea através da diminuição da formação de biofilme.

        \n\n<b>Quando deve ser feito:</b>
        \nRealizar o flushing e aspiração para verificar o retorno de sangue antes de cada infusão para garantir o funcionamento do cateter e prevenir complicações, no caso de soluções contínuas recomenda-se realização do flushing de 12 em 12 horas.
        \n\nUtilizar frascos de dose única ou seringas preenchidas para a prática de flushing do cateter.
        \n\n - A utilização de seringas preenchidas podem reduzir o risco de ICSRC e otimizam o tempo da equipe assistencial.
        \n - Não utilizar bolsas de soro como fonte para obter soluções para flushing.

        <b>\n\nVolume do flushing</b>
        \nUsar o volume mínimo equivalente a duas vezes o lúmen interno do cateter mais a extensão para flushing.
        \nRecomenda-se o uso de 10 ml para cateteres centrais.

        \n\n<b>Mas atenção:</b> alguns fatores devem ser considerados na escolha do volume e mesmo da realização do flushing, como tipo e tamanho do cateter, idade do paciente, restrição hídrica e tipo da terapia infusional.
        \nInfusões de hemoderivados, NPT, contrastes e outras soluções viscosas podem requerer volumes maiores.

        \n\nNUNCA force o flushing e nem utilize seringas que tenham diâmetro menor que 10ml.
        \nCaso o CVC apresente qualquer resistência, reavalie possíveis clamps fechados, linhas dobradas ou dânulas (torneirinhas) que possam estar impedindo o bom fluxo do cateter.

        \n\n<b>Pressão positiva:</b>
        \nUtilize técnica de pressão positiva pois a mesma diminui o retorno de sangue para o lúmen do cateter.
        \nFaça da seguinte maneira:
        \n\nRealize o flushing → feche o clamp → desconecte a seringa.
        \n\nEm casos de conectores sem agulha que trabalhem com pressão positiva o fechamento do clamp não é necessário

        \n\n<b>Técninca pulsátil:</b>
        \nTécnica também conhecida como técnica de push pause, refere-se a realização do flushing com breve pausas.
        \nEssas pequenas pausas geram dentro do cateter um fluxo turbilhonado, que é mais efetivo na remoção dos depósitos sólidos no interior do cateter.
        \n\nVídeo sobre flushing pulsátil
        \nhttps://www.youtube.com/watch?v=WG-YCpAGgQQ




    </string>
    <string name="seringas">A escolha da seringa para manusear o CVC é muito importante.  Deve-se sempre avaliar a permeabilidade e funcionalidade do cateter utilizando seringas de diâmetro de 10 ml. Este diâmetro gera baixa pressão no lúmen do cateter, o que impede possíveis complicações, como por exemplo ruptura do cateter.</string>
    <string name="infusao">O sistema infusional se refere a todos equipamentos utilizados para
        prover a infusão de substâncias endovenosas.
        \n\nExemplos de componentes de um sistema de infusão são: dânulas, extensores, perfusores e
        equipos.
        \n\nUma das principais vias de entrada de microorganismos na corrente sanguínea é exatamente através destas conexões das linhas de infusão.
        \nPor isso, faz-se necessária a desinfecção de todas as conexões e conectores valvulados com solução antisséptica à base de álcool, com movimentos aplicados de forma a gerar fricção mecânica, de 5 a 15 segundos previamente ao acesso aos mesmos.
        \n\n<b>Conectores sem agulhas</b>
        \n\nSão dispositivos que mantém os sistemas de infusão fechados.
        \nAtualmente, são recomendados preferencialmente até ao uso de dânulas.
        \nRecomenda-se que estes sejam transparentes, para permitir a visualização de seu interior e evitar o acúmulo de substâncias que possam aumentar o risco de infecções de correntes sanguíneas.


    </string>
    <string name="infusao2">Porque utilizar?
        \n\n - reduzem o risco de obstrução do cateter;
        \n - diminuir risco de infecção de corrente sanguínea uma vez que mantém sistema fechado;
        \n - proporcionam maior segurança durante o manuseio do cateter.

        \n\nComo utilizar?
        \n\n - Realizar a desinfecção dos conectores antes de cada acesso ou manipulação com solução antisséptica à base de álcool.
        \n - os conectores devem ser trocados imediatamente em caso de desconexão do cateter ou sistema de infusão, presença de sangue ou outra sujidade.
        \n - Trocar os conectores junto com as trocas do sistema de infusão.

        \n\nCaso seja necessária a utilização das dânulas, seguir a seguinte recomendação:
        \n\n - trocar as dânulas junto com o sistema de infusão.
        \n - possuir sistema de conexão luer lock.
        \n - Utilizar tampas estéreis novas a cada uso da vida.


</string>
    <string name="infusao3">A troca dos equipos e dispositivos complementares é baseada em alguns
        fatores, como tipo de solução utilizada, frequência da infusão (contínuo ou intermitente),
        suspeita de contaminação ou quando a integridade do produto ou sistema estiver comprometida.
        \n\nOs equipos e dispositivos complementares devem ser trocados sempre nas trocas dos cateteres venosos.
        \n\nOs equipos e dispositivos complementares devem ser do tipo luer lock, para garantir injeção segura e evitar desconexões.
        \n\nMinimizar o uso de equipos e extensões com vias adicionais. Cada via é uma potencial fonte de contaminação.

        \n\nSistemas de infusões contínuas devem ser trocados a cada 96 horas.
        \nSistemas de infusões intermitentes devem ser trocados a cada 24 horas.

        \n\nCaso seja necessária a desconexão de algum equipo, você deve utilizar uma capa protetora estéril (tampinha) e não agulhas.

        \n\nIMPORTANTE:
        \né de extrema importância que você oriente sua equipe a datar o sistema de infusão.
        \nisso facilita o controle diário da necessidade de troca do mesmo, portanto é necessário
        que o sistema infusional seja datado, preferencialmente com a data em que foi realizada a troca do sistema.
        \n\nPara infusões de NPT o equipo e conector sem agulha deve ser trocado a cada bolsa.
        \n\nPara infusões de soluções lipídicas a troca deve ser realizada a cada 12 horas.
        \n\nNas infusões de Propofol recomenda-se a troca do sistema infusional de 6-12 horas (o que varia de acordo com o fabricante).
        \n\nPara infusão de hemoderivados deve-se proceder a troca do sistema de infusão a cada bolsa.
        \n\nTrocar equipos de sistema fechado de monitorização hemodinâmica e pressão arterial invasiva a cada 96 horas.


    </string>
    <string name="heparini">
        Quando o cateter ou uma de suas vias não estiver sendo utilizada, deve-se proceder a heparinização, selamento ou salinização da mesma.
        \nIsto vai variar conforme o protocolo institucional do seu local de atuação.
        \n\nDe maneira geral, para cateteres valvulados (que contenham válvula que se abre/fecha sob pressão) o uso de heparina não se faz mais necessário, uma vez que não há retorno sanguíneo para o interior do mesmo.
        \n\nPara os cateteres que tem ponta aberta, o uso da heparina ainda é comum, objetivando evitar a formação de coágulos de sangue no interior do cateter.
        \n\nO selamento refere-se a utilização de substâncias com propriedades antibacterianas ou antifúngicas, já utilizadas em alguns hospitais regionais (ver Lock do cateter).

    </string>
    <string name="icscvc">Uma das maiores complicações associadas ao uso do cateter venoso central é a infecção de corrente sanguínea decorrente do uso do mesmo e estão intimamente relacionadas à assistência em saúde.</string>
    <string name="icscvc2">
        \n - Extraluminal
        \n - Intraluminal
        \n - Infusão de Soluções Contaminadas
        \n - Disseminação hematogênica
</string>
    <string name="icscvc3">A ICS está associada ao aumento da mortalidade, prolongamento do tempo de internação e custo hospitalares.
        \n\nHá registro que dentro das unidades de terapia intensiva americanas a ICS pode chegar a 69% dos casos de óbito, no Brasil acredita-se que estes números sejam ainda mais expressivos.
        \n\nEm relação aos custos, um estudo americano apontou um gasto extra de U$ 50.000 por episódio de infecção.

        \n\nAtrasar a troca da cobertura quando a mesma já perdeu sua integridade pode estar associada ao aumento do risco de IPCS.

</string>
    <string name="avaliando">A avaliação do sítio de inserção é um cuidado essencial da equipe de enfermagem.
        \nRecomenda-se no mínimo que uma vez ao dia o sítio de inserção dos cateteres centrais seja avaliado, por meio de inspeção visual e palpação sobre o curativo intacto.
        \n\nSe os pacientes tiverem hipersensibilidade no local de inserção, febre sem fonte óbvia ou outras manifestações que sugerem infecção local ou sangüínea, o curativo deve ser removido para permitir o exame completo do local
        \n\nDurante a avaliação do cateter é importante que todo sistema infusional seja avaliado também.
        \nPor exemplo, datas de equipos e conectores devem ser observadas, bem como horário de início das infusões.
        \n\nSujidades nas linhas de infusão requerem a troca imediata dos mesmos.

    </string>
    <string name="avaliando2">A cobertura que você esta avaliando encontra-se:
        <b>\n\na)Está parcialmente descolada, mas seca, limpa e o sítio de inserção não tem sinais flogísticos:</b>
        \nDevido a cobertura estar descolando, recomenda-se a troca do curativo → ver troca do curativo.
        <b>\n\nb) Está intacta, seca, limpa e o sítio de inserção esta apresentando eritema:</b>
        \nVocê pode observar o eritema, não é necessária a troca do curativo, mas recomenda-se que você comunique a equipe médica quanto aos sinais flogísticos encontrados.
        <b>\n\nc) A cobertura encontra-se bem aderida, seca e intacta, o sítio de inserção não apresenta sinais flogísticos:</b>
        \nMantenha o mesmo curativo e continue avaliando-o diariamente.
        <b>\n\nd) A cobertura encontra-se úmida, mesmo assim encontra-se aderida, íntegra e limpa:</b>
        \nQuando a cobertura do cateter estiver úmida, é recomendada a troca do curativo, realize a educação do paciente e familiar quanto a necessidade de protegê-lo durante o banho.
</string>

    <string name="avaliando3">
        <b>a) O curativo foi realizado com filme transparente semipermeável, esta datado, com data de última troca inferior a sete dias, o curativo não esta descolando e nem úmido:</b>
        \nmantenha este curativo, sua troca deve ser realizada a cada 7 dias se a cobertura se mantiver nestas condições.
        <b>\n\nb) A cobertura foi realizada com gaze e fita adesiva estéril, datado do dia anterior, mas apresenta sujidade sanguínea na gaze que esta sobre a inserção: </b>
        \nneste caso você deve proceder a troca do curativo, não deixe para realizá-la posteriormente, isto poderá aumentar o risco de infecção relacionada ao cateter.
        <b>\n\nc) A cobertura foi realizada com gaze e fita adesiva estéril, datado do dia atual, encontra-se limpo externamente, seca e intacta: </b>
        \nmantenha este curativo por até 48 horas, mas observe possíveis sangramentos, úmidade e outras complicações as quais seja necessária a sua troca.
        <b>\n\nd) Curativo realizado com filme transparente, seco, intacto, bem aderido, mas com data de 8 dias atrás:</b>
        \na validade da cobertura com filme transparente é de 7 dias, você deve proceder a troca do curativo.
    </string>

    <string name="avaliando4">
        <b>a)Todo o sistema infusional está datado e não há sinais de sujidade sanguínea: </b>
        \nvocê deve manter o sistema infusão, não esqueça de observar as particularidade para troca de sistemas de infusões contínuas, intermitentes e as indicações especiais.
        <b>\n\nb)Não há data nos sistemas de infusão ou nas soluções que estão sendo administradas: </b>
        \nvocê deve proceder a troca de todo o sistema de infusão, mesmo que estas estejam limpas. É muito importante que o sistema de infusão seja datado, seguindo as orientações para cada solução administrada.
        <b>\n\nc)Há sujidade sanguínea nas dânulas e conectores sem agulha, mas todo o sistema encontra-se dentro do prazo de validade: </b>
        \nembora esteja datado corretamente você deve proceder a troca do sistema de infusão, uma vez que o acúmulo de sangue nas linhas de infusão pode aumentar consideravelmente o risco de infecção de corrente sanguínea.
        <b>\n\nd)O sistema de infusão esta datado, não há sujidade nas linhas, mas ocorreu acidentalmente a desconexão de duas destas linhas: </b>
        \nno caso de desconexão acidental você deve proceder a troca de todo sistema de infusão desconectado.
</string>
</resources>
