<resources>
    <string name="app_name">Cateter</string>
    <string name="higiene_das_maos">
        <b>Higiene das Mãos</b>
        \n\nVocê sabia que higienizar as mãos é a medida individual mais simples e menos dispendiosa
        para prevenir a propagação das infecções relacionadas à assistência à saúde?
        \n\n<b>Então nunca deixe de fazê-la!!!!</b>

        \n\nNo caso do manuseio do CVC realize a higienização de suas mãos antes e depois de
        qualquer tipo de manipulação do dispositivo (inserção, remoção, manipulação ou troca do
        curativo).
        \n\nA higienização das mãos pode ser realizada utilizando dois produtos:
    </string>
    <string name="agua_sabonete">A lavagem das mãos deve ser realizada quando houver sujidade
        visível das mãos ou quando contaminadas com sangue e outros fluídos corporais.
    \n\nPasso a passo da lavagem das mãos:</string>
    <string name="alcool">Pode-se usar preparação alcoólica para higienização das mãos quando as
        mesmas não estiverem visivelmente sujas.
        \n\nPasso-a-passo da higienização das mãos com preparação alcoólica:</string>
    <string name="cateteres">Cateteres venosos centrais (CVC) são dispositivos utilizados para infusão de fluídos cuja sua ponta localiza-se numa veia de grosso calibre.  Normalmente esta veia é a veia cava ou a junção cavoatrial (junção entre veia cava e átrio direito), situada em região torácica, como apresentado na imagem abaixo:</string>
    <string name="cateteres2">Mas atenção:
        \n\nOutros locais também podem comportar a ponta do cateter, por exemplo o átrio direito, o que é muito comum entre os pacientes portadores do Cateter de Shilley  - utilizado para realização de hemodiálise e que necessita de alto fluxo sanguíneo.
</string>
    <string name="cateteres3">Os materiais utilizados na fabricação dos cateteres influenciam diretamente na ocorrência das complicações.  Os materiais mais comuns de fabricação de cateteres são o poliuretano e silicone. Outros materiais são também utilizados, mas com menos frequência, como a poliamida, o poliéster e o politetrafluoretileno.</string>
    <string name="poliuretano">Os cateteres flexíveis, como os de poliuretano são associados a
        menores complicações infecciosas e contribuem significativamente para a redução de flebites.
        \n\n<b>Por que?</b>
        \nA superfície lisa do poliuretano minimiza a adesão bacteriana, a formação de biofilme e,
        consequentemente, as infecções de corrente sanguínea relacionadas ao uso do cateter.
        Além disso, permite a mobilidade do paciente quando inserido em articulações,
        reduzindo assim o risco de flebite mecânica.
    \n\n<b>Importante Saber:</b>
        \nCateteres de Poliuretano não devem permanecer no interior de incubadoras e berços aquecidos
        durante o processo de escolha da veia e antissepsia da pele, pois a exposição à temperatura
        desses ambientes poderá deixá-los mais flexíveis e dificultar sua inserção.
    </string>

    <string name="silicone">
        O silicone é comumente utilizado em cateteres de longa duração como PICC, cateteres tuneilizados e totalmente implantáveis, mas também em cateteres venosos centrais temporários.
        \nÉ considerado um material mais resistente a dobras, mais flexível e com maior estabilidade a longo prazo quando comparado aos cateteres de poliuretano.
        \nEste material tem estabilidade térmica, química e enzimática, porém apresenta resistência à pressão limitada, necessitando de cuidados especiais quando usado em cateteres centrais de inserção periférica.
        \n\n<b>Atenção:</b> estes cateteres são frágeis e por isso devem ser manipulados com cuidado. Pinças, clamps e instrumentos cortantes podem danificá-lo.
        \n\n<b>Atenção:</b>estes cateteres não podem ser conectados a bombas de alta pressão, como as utilizadas para a administração de contraste.
    </string>

    <string name="cateteres4"><b>Curta Permanência</b>
        \n\nSão aqueles inseridos para tratamentos de 21 dias ou menos. São inserido percutaneamente em veias centrais (jugulares internas, femorais ou subclávias) e podem variar quanto a quantidade de lúmens, desde um até três lúmens.
        É o tipo de CVC mais utilizado.
    </string>
    <string name="cateteres5">Indicações:
    \n\n-Pacientes sem condições de acesso periférico e que necessitem de 21 ou menos dias de terapia
    endovenosa.
    \n-Necessidade de monitoração hemodinâmica (medida PVC).
    \n-Administração rápida de drogas, volume e derivados em pacientes instáveis hemodinamicamente ou
    \n-que possam evoluir para instabilidade.
    \n-Acesso imediato para hemodiálise.
    \n-Administração de soluções que não podem ser administradas por via periférica.
    \n-Administração concomitante de drogas incompatíveis (por meio de cateter com múltiplos lúmens).
        \n\n\n<b>PICC</b>
        \nÉ um cateter venoso central inserido em uma veia periférica, por exemplo, veia basílica, veia safena, entre outras.
        \n\nEste tipo de cateter pode ser inserido por enfermeiros, desde que os mesmos tenham devida qualificação para tal prática.
        \n\nTambém podem variar conforme seu número de vias, podem ser mono, duplo ou triplo lúmen.

    </string>

    <string name="cateteres6">Os sítios de inserção podem variar conforme idade do paciente, por exemplo:
        \n\nEm pacientes adultos: dar preferência pela veia basílica, cefálica e braquial.
        \n\nEm pacientes pediátricos e neonatais: podem ser consideradas as veias axilares, veia temporal e auricular posterior (cabeça) e veia safena e poplítea (membros inferiores).

        <b>Cateter semi-implantáveis ou tunelizados</b>
        \nEles podem ser de lúmen único, duplo ou triplo.
        \nSão implantados cirurgicamente, com um túnel subcutâneo e um “cuff de dracon” próximo ao sítio de exteriorização, que inibe a migração
        de micro-organismos e estimula a aderência ao tecido subjacente, selando o túnel.
        \n\nSua indicação principal são os pacientes onco-hematológicos,  portadores de insuficiência renal (diálise programada por mais de 21 dias) e em pacientes em nutrição parenteral prolongada.
        \n\nEstes cateteres podem permanecer por meses ou até mesmo anos.
        \n\nPARTICULARIDADE: após a cicatrização do óstio (em média de 2-4 semanas) pode-se manter o sítio de inserção descoberto.
        \n\nSão exemplos de cateteres tunelizados: cateter de Hickman e Broviac.


    </string>
    <string name="cateteres7">
        <b>Cateter Totalmente Implantável</b>
        \n\nTambém conhecido como Port.
        \nÉ implantado cirurgicamente e acessado por punção através da pele íntegra; possui um reservatório subcutâneo com septo auto-selante em um túnel abaixo da pele.
        \n\nSão recomendados para pacientes onco-hematológicos ou em nutrição parenteral, além de outras indicações que necessitem de acesso seguro por períodos prolongados.
        \n\nTambém podem permanecer por meses e anos.
        \n\nLocais de inserção: os reservatórios são implantados em uma loja subcutânea, geralmente na região peitoral entre o esterno e o mamilo. A escolha faz-se entre veia jugular ou subclávia.
        \n\nA punção do reservatório deve ser realizada com agulha angulada própria para uso na membrana do reservatório (agulha tipo Huber).
        \n\nNão utilize outras agulhas para punção!

    </string>
    <string name="cateteres8">
        A punção do cateter totalmente implantado é de responsabilidade do profissional enfermeiro.
        \n\nDurante a mesma, recomenda-se utilizar máscara cirúrgica (profissional e paciente), luvas estéreis e obedecer a técnica asséptica.
        \n\nPara antissepsia da pele, utilizar Gliconato de Clorexidina Alcoólica 0,5% , realizar desinfecção da pele a ser puncionada por no mínimo 30 segundos, realizando movimentos de vai e vem. Após, deixar a mesma secar espontaneamente para então proceder a punção do reservatório - a ser realizada com ângulo de 90°.
        \n\nA agulha deve ser trocada a cada 7 dias, e deve ser protegida por cobertura estéril.

    </string>
</resources>
